export const SummaryPart9 = [
  {
    question: '아멘, 아멘, 아멘',
    answer: '초막절은 하나님을 기억하고 감사하는 절기이다. 이 절기는 광야의 하나님을 기억하라는 의미를 지닌다. 히브리어로 아멘은 진실, 성실, 신실을 의미한다. 아멘은 전폭적 훈련과 연단을 통해 주께서 말씀하시면 언제나 순종하는 믿음을 나타낸다. 신앙의 첫 걸음은 바로 아멘으로 시작된다. 이스라엘의 선지자가 선포할 때, 온 회중이 아멘으로 화답하는 구절이 성경에는 자주 등장하고 있다. 장색의 손으로 조각하였거나 부어 만든 우상은 여호와께 가증하니 그것을 만들어 은밀히 세우는 자는 저주를 받을 것이라 할 것이요 모든 백성은 응답하여 말하되 아멘 할지니라(신27:15). 여호와 우리 하나님이여 우리를 구원하사 열방 중에서 모으시고 우리로 주의 성호를 감사하며 주의 영예를 찬양하게 하소서 여호와 이스라엘의 하나님을 영원부터 영원까지 찬양할지어다 모든 백성들아 아멘 할지어다 할렐루야(시106:47-48). 그러나 네가 네 남편을 두고 탈선하여 몸을 더렵혀서 네 남편 아닌 사람과 동침하였으면 여호와께서 네 넓적다리가 마르고 네 배가 부어서 네가 네 백성 중에 저줏거리, 맹셋거리가 되게 하실지라 이 저주가 되게 하는 이 물이 네 창자에 들어가서 네 배를 붓게하고 네 넓적다리를 마르게 하리라 할 것이요 여인은 아멘 아멘 할지니라(민5:20-22).',
  },
  {
    question: '이레 동안 초막절을 지킬것이요',
    answer: '신명기 16장 13절부터 17절까지를 통해 여호와께서 주신 초막절에 대한 규례를 자세히 알 수 있다. 너희 타작 마당과 포도주 틀의 소출을 거두어 들인 후에 이레 동안 초막절을 지킬 것이요.절기를 지킬 때에는 너와 네 자녀와 노비와 네 성중에 거주하는 레위인과 객과 고아와 과부가 함께 즐거워하되. 네 하나님 여호와께서 택하신 곳에서 너는 이레 동안 네 하나님 여호와 앞에서 절기를 지키고 네 하나님 여호와께서 네 모든 소출과 네 손으로 행한 모든 일에 복 주실 것이니 너는 온전히 즐거워할지니라. 너의 가운데 모든 남자는 일 년에 세 번 곧 무교절과 칠칠절과 초막절에 네 하나님 여호와께서 택하신 곳에서 여호와를 뵈옵되 빈손으로 여호와를 뵈옵지 말고. 각 사람이 네 하나님 여호와께서 주신 복을 따라 그 힘대로 드릴지니라(신16:13-17). 이 대목들에서 하나님께서 초막절과 관련하여 주신 명령을 알 수 있다. 첫째는 택하신 곳인 예루살렘으로 올라가야 하며, 둘째는 이레(7일)동안 즐거워하여야 하며, 셋째는 자녀와 함께 즐거워하여야 하며, 넷째 하나님 앞에 빈손으로 나오지 말고 힘대로 드려야 함이다. 또한 초막절은 역전의 절기로 매마르고 건조한 광야에서 열매를 맺고 추수하는 것이며 과거의 비참함에서 풍부한 현재로의 역전을 나타내고 있다.',
  },
  {
    question: '자기를 구원하신 반석을 업신여겼도다',
    answer: '신명기 32장의 구절은 하나님 없이 살 수 없으며 약속의 땅에 이르러 교만하지 말며, 초막절에 새겨야 할 경고의 메시지를 담고 있다. 여호와께서 홀로 그를 인도하셨고 그와 함께 한 다른 신이 없었도다 여호와께서 그가 땅의 높은 곳을 타고 다니게 하시며 밭의 소산을 먹게 하시며 반석에서 꿀을, 굳은 반석에서 기름을 빨게 하시며 소의 엉긴 젖과 어린 양의 기름과 바산에서 난 숫양과 염소와 지극히 아름다운 밀을 먹이시며 또 포도즙의 붉은 술을 마시게 하셨도다 그런데 여수룬이 기름지매 발로 찼도다 네가 살찌고 비대하고 윤택하매 자기를 지으신 하나님을 버리고 자기를 구원하신 반석을 업신여겼도다 그들이 다른 신으로 그의 질투를 일으키며 가증한 것으로 그의 진노를 격발하였도다(신32:12-16).',
  },
  {
    question: '초막절의 기쁨과 역전',
    answer: '초막절에 여호와께서 주신 규례에 따르면 이는 주변 이웃들과 나누는 절기이며 어려운 사람들과 함께 나누어야 함을 강조하고 있다. 초막절은 즐거움의 절기로 신앙생활의 기쁨을 나타내며 하나님께 드리는 기쁨은 영혼을 구원하는 기쁨으로 이어진다. 또한 초막절에 대하여 이레 동안 즐거워하라 하셨으며, 완전한 수인 7일 동안 지킴으로써 예수님의 초림과 재림을 기억하고 천년왕국과 새 예루살렘을 떠올리게 한다. 이러한 신앙 생활을 통해 가지는 소망과 감사의 삶은 어떤 환경에서도 감사의 능력을 생기게 하며 그리스도의 신부로 변해가는 과정을 나타낸다. 우리는 이 초막절에 주신 규례에 따라 역전의 즐거움을 기억하며 신앙의 기쁨을 온전히 누려야 한다.',
  },
  {
    question: '나팔절, 대속죄일, 초막절',
    answer: '앞서 유대력 7월 1일은 나팔절이며, 유대력 7월 10일은 욤 키푸르 대속죄일이며, 유대력 7월 15일이 초막절임을 설명하였다. 이를 성경구절을 통해 정리하면, 여호와께서 모세에게 말씀하여 이르시되 이스라엘 자손에게 말하여 이르라 일곱째 달 곧 그 달 첫 날은 너희에게 쉬는 날이 될지니 이는 나팔을 불어 기념할 날이요 성회라 어떤 노동도 하지 말고 여호와께 화제를 드릴지니라(레23:23-25, 나팔절). 여호와께서 모세에게 말씀하여 이르시되 일곱째 달 열흘날은 속죄일이니 너희는 성회를 열고 스스로 괴롭게 하며 여호와께 화제를 드리고 이 날에는 어떤 일도 하지 말것은 너희를 위하여 너희 하나님 여호와 앞에 속죄할 속죄일이 됨이니라 이 날에 스스로 괴롭게 하지 아니하는 자는 그 백성 중에서 끊어질 것이라(레23:26-29, 대속죄일). 여호와께서 모세에게 말씀하여 이르시되 이스라엘 자손에게 말하여 이르라 일곱째 달 열닷샛날은 초막절이니 여호와를 위하여 이레 동안 지킬 것이라 첫 날에는 성회로 모일지니 너희는 아무 노동도 하지 말지며 이레 동안에 너희는 여호와께 화제를 드릴 것이요 여덟째 날에도 너희는 성회로 모여서 여호와께 화제를 드릴지니 이는 거룩한 대회라 너희는 어떤 노동도 하지 말지니라(레23:33-36, 초막절).',
  },
  {
    question: '일곱째 달 열다섯째 날에는',
    answer: '초막절 기간 동안 하나님께 제사를 드리는데, 민수기 29장 12절부터 32절에 따르면 70마리의 소를 희생제물로 바쳤다고 기록되어 있다. 이는 초막절이 70개의 나라가 하나님께 속죄함을 받는 것을 의미한다. 이방인의 구원을 상징하는 70이라는 숫자는 성경에서 중요한 의미이며 구원의 상징이다. 일곱째 달 열다섯째 날에는 너희가 성회로 모일 것이요 아무 일도 하지 말 것이며 이레 동안 여호와 앞에 절기를 지킬 것이라 너희 번제로 여호와께 향기로운 화제를 드리되 수송아지 열 세 마리와 숫양 두 마리와 일년 된 숫 양 열 네 마리를 다 흠없는 것으로 드릴 것이며 그 소제로는 고운 가루에 기름을 섞어서 수송아지 열세 마리에는 각기 십분의 삼이요 숫양 두 마리에는 각기 십분의 이요 어린 양 열 네 마리에는 각기 십분의 일을 드릴 것이며 상번제와 그 소제와 그 전제 외에 숫염소 한 마리를 속죄제로 드릴 것이니라.(민29:12-16). 여덟째 날에는 장엄한 대회로 모일 것이요 아무 일도 하지 말것이며 번제로 여호와께 향기로운 화제를 드리되 수송아지 한 마리와 숫양 한마리와 일 년 되고 흠 없는 숫양 일곱 마리를 드릴 것이며 그 소제와 전제는 수송아지와 숫양 어린 양의 수효를 따라 규례대로 할 것이며 상번제와 그 소제와 그 전제 외에 숫염소 한 마리를 속죄제로 드릴 것이니라 너희가 이 절기를 당하거든 여호와께 이같이 드릴지니 이는 너희의 서원제나 낙헌제로 드리는 번제, 소제, 전제, 화목제 외에 드릴 것이니라 모세가 여호와께서 모세에게 명령하신 모든 일을 이스라엘 자손에게 말하니라(민29:35-40).',
  },
  {
    question: '그 밤에 이스라엘에게 나타나 이르시되',
    answer: '민수기 29장 13절의 초막절 기간에 희생제물로 드린 소를 종합하면 첫째날이 13마리이며, 매일 한 마리씩 적어져 일곱째 날에는 7마리를 드리며 이를 종합하면 70마리이다. 70이라는 숫자는 앞서 열방을 상징한다고 하였다. 또한 야곱의 가족이 애굽으로 올 때 총 70명이었으며, 이는 구원을 상징한다. 이스라엘이 모든 소유를 이끌고 떠나 브엘세바에 이르러 그의 아버지 이삭의 하나님께 희생제사를 드리니 그 밤에 하나님이 이상 중에 이스라엘에가 나타나 이르시되 야곱아 야곱아 하시는지라 야곱이 이르되 내가 여기 있나이다 하매 하나님이 이르시되 나는 하나님이라 네 아버지의 하나님이니 애굽으로 내려가기를 두려워하지 말라 내가 거기서 너로 큰 민족을 이루게 하리라 내가 너와 함께 애굽으로 내려가겠고 반드시 너를 인도하여 다시 올라올 것이며 요셉이 그의 손으로 네 눈을 감기리라 하셨더라 야곱이 브엘세바에서 떠날새 이스라엘의 아들들이 바로가 그를 태우려고 보낸 수레에 자기들의 아버지 야곱과 자기들의 처자를 태우고 (중략) 야곱과 함께 애굽에 들어간 자는 야곱의 며느리들 외에 육십육 명이니 이는 다 야곱의 몸에서 태어난 자이며 애굽에서 요셉이 낳은 아들은 두 명이니 야곱의 집 사람으로 애굽에 이른 자가 모두 칠십 명이었더라(창46:1-27).',
  },
  {
    question: '경배하며 초막절을 지킬 것이라',
    answer: '앞서 스가랴서 14장 16절부터 19절에서 마지막 때에 이방 나라들이 하나님께 경배하며 초막절을 지킬 것이라 하였다. 초막절은 하나님의 심판과 구원의 연결고리이다. 이방 나라들이 초막절을 지키지 않을 경우 재앙이 내릴 것이라는 경고이다. 초막절은 가을 절기 중 하나로 나팔절과 대속죄일과 함께 지켜진다. 초막절의 깊은 의미는 마지막 회개의 기간과 연결되며, 절기를 지키는 것이 하나님의 언약의 성취를 이루는 방법 중 하나임을 알려준다. 우리는 신랑이신 예수님을 기다리는 신부의 마음으로 초막절을 기념해야 할 것이다. 초막절은 단순한 절기가 아니라 하나님의 구원을 기대하는 신앙의 표현이다. 예루살렘을 치러 왔던 이방 나라들 중에 남은 자가 해마다 올라와서 그 왕 만군의 여호와께 경배하며 초막절을 지킬 것이라 땅에 있는 족속들 중에 그 왕 만군의 여호와께 경배하러 예루살렘에 올라오지 아니하는 자들에게는 비를 내리지 아니하실 것인즉 만일 애굽 족속이 올라오지 아니할 때에는 비내림이 있지 아니하리니 여호와께서 초막절을 지키러 올라오지 아니하는 이방 나라들의 사람을 치시는 재앙을 그에게 내리실 것이라 애굽 사람이나 이방 나라 사람이나 초막절을 지키러 올라오지 아니하는 자가 받을 벌이 그러하니라(슥14:16-19).',
  },
  {
    question: '에트로그, 룰라브, 하다심, 아라보트',
    answer: '레위기 23장 39절부터 여호와께서 주신 초막을 짓는 법에 대하여 자세히 설명하고 있다. 너희가 토지 소산 거두기를 마치거든 일곱째 달 열닷샛날부터 이레 동안 여호와의 절기를 지키되 첫 날에도 안식하고 여덟째 날에도 안식할 것이요. 첫 날에는 너희가 아름다운 나무 실과와 종려나무 가지와 무성한 나무 가지와 시내 버들을 취하여 너희의 하나님 여호와 앞에서 이레 동안 즐거워할 것이라. 너희는 매년 이레 동안 여호와께 이 절기를 지킬지니 너희 대대의 영원한 규례라 너희는 일곱째 달에 이를 지킬지니라. 너희는 이레 동안 초막에 거주하되 이스라엘에서 난 자는 다 초막에 거주할지니 이는 내가 이스라엘 자손을 애굽 땅에서 인도하여 내던 때에 초막에 거주하게 한 줄을 너희 대대로 알게 함이니라 나는 너희의 하나님 여호와이니라(레23:39-43). 여기서 아름다운 나무 실과를 에트로그(Etrog)라고 하며, 종려나무를 룰라브(Lulav)라고 하며, 무성한 나무 가지를 하다심(Hadassim)라고 하며, 시내 버들을 아라보트(Aravot)라고 한다. 첫째로 아름다운 실과인 에트로그는 레몬처럼 생겼지만 크고 향기가 많다. 이는 구원받은 사람들 중에 하나님의 말씀을 잘 알고 실천하는 사람을 비유한다. 두 번째로 종려나무 가지는 룰 라브라고 하며, 이는 향기가 있지만 열매가 없다. 이것이 비유하는 바는 하나님의 말씀을 배워 아는 것이 많지만 실제로 삶에서 열매 맺지 못하는 사람을 상징한다. 세 번째인 무성한 가지는 하다심이라고 하는데, 이는 겉으로 보기에 아름답지만 향기가 전혀 없다. 이는 하나님 말씀에 대한 지식이 없는 사람을 상징하며 신앙 생활에서 말씀과 기도가 결여된 사람을 비유하고 있다. 마지막으로 시내 버들은 아라보트라고 하는데, 이는 맛도 향기도 모두 없다. 이것은 구원의 열매도 없고 말씀의 지식도 없는 사람을 상징한다.',
  },
  {
    question: '내가 이스라엘 자손을 애굽 땅에서 인도하여',
    answer: '초막은 히브리어로 수카라고 부르고, 초막절을 그 복수형인 수코트 또는 숙곳이라고 한다(Sukkot). 초막을 만들 때는 세 면을 가리고 하나는 열려 있어야 하며 단순하고 소박하게 지어야 하며 누구나 들어올 수 있는 형태로 만들어야 한다. 이는 초막절이 하나님께서 이스라엘 자손을 애굽 땅에서 인도하여 낸 것을 기억하는 절기이기 때문이다. 이스라엘 자손에게 말하여 이르라 일곱째 달 열닷샛날은 초막절이니 여호와를 위하여 이레동안 지킬 것이라(레23:34). 너희는 이레 동안 초막에 거주하되 이스라엘에서 난 자는 다 초막에 거주할지니 이는 내가 이스라엘 자손을 애굽 땅에서 인도하여 내던 때에 초막에 거주하게 한 줄을 너희 대대로 알게 함이니라 나는 너희의 하나님 여호와이니라(레23:42-43). 초막절은 혼인 잔치를 끝내고 신랑되신 예수님이 우리를 영원한 아버지의 집으로 데려가는 소망을 나누는 잔치이다. 천년 왕국과 새 하늘 새 땅에 대한 소망을 서로 간증하고 기뻐하는 날이다. 이 날은 화려한 것보다는 단순한 형태의 초막에 거하는 것처럼, 편견 없이 누구나 들어올 수 있는 기쁨의 초막이 되어야 할 것이다.',
  },
  {
    question: '내가 이스라엘 자손을 애굽 땅에서 인도하여',
    answer: '신명기 16장에 따르면 모든 남자는 1년에 세 번 하나님께 예물을 드려야 한다. 빈 손으로 오지 말라고 하셨어 힘껏 예물을 드려야 한다. 너희 타작 마당과 포도주 틀의 소출을 거두어 들인 후에 이레 동안 초막절을 지킬 것이요(신16:13). 너의 가운데 모든 남자는 일 년에 세 번 곧 무교절과 칠칠절과 초막절에 네 하나님 여호와께서 택하신 곳에서 여호와를 뵈옵되 빈손으로 여호와를 뵈옵지 말고 각 사람이 네 하나님 여호와께서 주신 복을 따라 그 힘대로 드릴지니라(신16:16-17). 이를 통해 보면 초막절은 특별 감사 헌금을 드리는 시기이며, 우리는 감사의 예물과 함께 마음의 태도로 그것을 표현해야 함을 알 수 있다.',
  },
  {
    question: '칠월 절기에 모든 사람이 다 왕에게로 모이고',
    answer: '역대하 5장을 통해 보면 솔로몬의 성전이 초막절에 완성되었음을 알 수 있다. 솔로몬이 여호와의 전을 위하여 만드는 모든 것을 마친지라 이에 그 부친 다윗이 드린 은과 금과 모든 기구를 가져다가 하나님의 전 곳간에 두었더라. 이에 솔로몬이 여호와의 언약 궤를 다윗성 곧 시온에서 메어 올리고자 하여 이스라엘 장로들과 모든 지파의 두목 곧 이스라엘 자손의 족장들을 다 예루살렘으로 소집하니 칠월 절기에 이스라엘 모든 사람이 다 왕에게로 모이고 이스라엘 장로들이 다 이르매 레위 사람이 궤를 메니라(대하5:1-4). 모세의 성막은 임시적인 성막이었지만 솔로몬의 성전은 영원한 성전으로 자리잡았다. 초막절은 예수님의 재림을 소망하고 기다리는 절기이다. 이 절기는 우리를 영원한 처소로 이끄신다는 사실을 상키시킨다. 초막절은 이러한 소망과 기대를 표현하는 중요한 시점이다.',
  },
  {
    question: '의인들의 장막에는 구원의 소리가',
    answer: '시편 118편의 화자는 초막절의 노래를 담고 있다. 이 축제의 노래는 하나님께서 광야에서 하신 일들을 간증하고 영원한 하늘의 장막을 예비하셨다는 소망의 메시지를 전달한다. 여호와는 나의 능력과 찬송이시요 또 나의 구원이 되셨도다 의인들의 장막에는 기쁜소리, 구원의 소리가 있음이여 여호와의 오른손이 권능을 베푸시며(시118:14-15). 내가 의의 문들을 열지어다 내가 그리로 들어가서 여호와께 감사하리로다 이는 여호와의 문이라 의인들이 그리로 들어가리로다 주께서 내게 응답하시고 나의 구원이 되셨으니 내가 주께 감사하리이다 건축자가 버린 돌이 모퉁이의 머릿돌이 되었나니 이는 여호와께서 행하신 것이요 우리 눈에 기이한 바로다(시118:19-23).',
  },
]